[
  {
    "Question": "వ్యవహారిక సమస్యలు ఉన్న పిల్లవాడిని అధ్యయనం చేయడానికి క్రింద ఇవ్వబడిన పద్ధతులలో ఉత్తమమైనది ఏది?",
    "A": "పరిశీలన పద్ధతి",
    "B": "కేస్ స్టడీ పద్ధతి",
    "C": "ఇంటర్వ్యూ",
    "D": "రేటింగ్ స్కేల్",
    "Answer": "పరిశీలన పద్ధతి"
  },
  {
    "Question": "మర్రీ మరియు మోర్గన్ అభివృద్ధి చేసిన వ్యక్తిత్వ పరీక్ష ఏది?",
    "A": "TAT",
    "B": "CAT",
    "C": "MMPI",
    "D": "CAVD",
    "Answer": "TAT"
  },
  {
    "Question": "కష్టకరమైన అనుభవాలను మనోభావాల్లోకి పంపించడం ద్వారా మరచిపోవడం అంటే ఏమిటి?",
    "A": "నిరోధం",
    "B": "పునఃప్రవృత్తి",
    "C": "ప్రతిస్పందన",
    "D": "సబ్లిమేషన్",
    "Answer": "నిరోధం"
  },
  {
    "Question": "కౌన్సెలర్ కంటే కౌన్సలీ ఎక్కువగా సమస్యను పరిష్కరించే రీతిలో పనిచేస్తే, అది ఏ పద్ధతి?",
    "A": "నిర్దేశాత్మక కౌన్సెలింగ్",
    "B": "ఎక్లెటిక్కు కౌన్సెలింగ్",
    "C": "నాన్–డైరెక్టివ్ కౌన్సెలింగ్",
    "D": "మల్టీ–డైరెక్టివ్ కౌన్సెలింగ్",
    "Answer": "నిర్దేశాత్మక కౌన్సెలింగ్"
  },
  {
    "Question": "వ్యక్తులు సాధనల ద్వారా ప్రేరణ పొందినప్పుడు, ఆ ప్రేరణను ఏమంటారు?",
    "A": "ఆంతర్య ప్రేరణ",
    "B": "సామాజిక ప్రేరణ",
    "C": "బయటి ప్రేరణ",
    "D": "సాధన ప్రేరణ",
    "Answer": "సాధన ప్రేరణ"
  },
  {
    "Question": "వస్తు ప్రతిస్పందన విరామం తర్వాత తిరిగి ప్రकटించడం ఏమంటారు?",
    "A": "వివేచన",
    "B": "సామాన్యీకరణ",
    "C": "స్వాభావిక పునరుద్ధరణ",
    "D": "పునరుద్ధరణ",
    "Answer": "స్వాభావిక పునరుద్ధరణ"
  },
  {
    "Question": "ఒక పిల్లవాడు తన ఇంటికి వెళ్లే మార్గం గురించి తెలుసుకోగలడు. కానీ ఇంటికి వెళ్లే మార్గం గురించి చెప్పలేము. ఈ పిల్లవాడు ఈ దశలో ఉన్నాడా?",
    "A": "ఫార్మల్ ఆపరేషనల్ దశ",
    "B": "సెన్సరీ మోటర్ దశ",
    "C": "ప్రీ–ఆపరేషనల్ దశ",
    "D": "కాన్‌క్రీట్–ఆపరేషనల్ దశ",
    "Answer": "కాన్‌క్రీట్–ఆపరేషనల్ దశ"
  },
  {
    "Question": "పాఠశాలలో విద్యార్థుల శిక్షణపై ప్రభావం చూపించే తగినవాటిలో ఒకటి ఏమిటి?",
    "A": "ఉపాధ్యాయ పద్ధతులు మరియు మునుపటి జ్ఞానం",
    "B": "ఇంటెలిజెన్స్ మరియు విద్యా వాతావరణం",
    "C": "పక్వత మరియు మానసిక ఆరోగ్యం",
    "D": "భావోద్వేగాలు మరియు సహపాఠులతో సంబంధం",
    "Answer": "ఇంటెలిజెన్స్ మరియు విద్యా వాతావరణం"
  },
  {
    "Question": "W.C. Bagley ప్రకారం ఈ అంశాలు వ్యక్తి అభివృద్ధికి సహాయపడతాయి.",
    "A": "సామాజిక పరిస్థితులు మరియు జన్యులు",
    "B": "విద్యా అవకాశాలు మరియు పాఠశాల సదుపాయాలు",
    "C": "ఉపాధి & విద్యా వాతావరణం",
    "D": "శారీరక అభివృద్ధి & పాఠశాల పరిస్థితులు",
    "Answer": "ఉపాధి & విద్యా వాతావరణం"
  },
  {
    "Question": "ఉపాధ్యాయుడు గత తరగతికి సంబంధించిన ప్రశ్నలు అడుగుతున్నాడు. ఇక్కడ ఉపాధ్యాయుడు విద్యార్థుల ఎలాంటి సామర్ధ్యాన్ని పరీక్షిస్తున్నాడు?",
    "A": "పునఃస్మరణ సామర్ధ్యం",
    "B": "సృజనాత్మక సామర్ధ్యం",
    "C": "పరిచయం సామర్ధ్యం",
    "D": "మళ్ళీ నేర్చుకునే సామర్ధ్యం",
    "Answer": "పునఃస్మరణ సామర్ధ్యం"
  },
  {
    "Question": "RTE చట్టం – 2009 ప్రకారం 6వ నుండి 8వ తరగతులకు ఒక విద్యా సంవత్సరం లో కనీసం పాఠశాల గంటలు ఎంత ఉండాలి?",
    "A": "1200",
    "B": "800",
    "C": "1000",
    "D": "900",
    "Answer": "1000"
  },
  {
    "Question": "ఈ సిద్ధాంతం ప్రకారం, టైపింగ్ చేయడం తెలిసిన వ్యక్తి కంప్యూటర్ నేర్చుకోవడంలో సులభంగా నేర్చుకుంటాడు.",
    "A": "సామాన్యీకరణ సిద్ధాంతం",
    "B": "ఫార్మల్ శిక్షణ సిద్ధాంతం",
    "C": "ప్రసారిత సిద్ధాంతం",
    "D": "ఇంటిగ్రల ఎలిమెంట్స్ సిద్ధాంతం",
    "Answer": "ఇంటిగ్రల ఎలిమెంట్స్ సిద్ధాంతం"
  },
  {
    "Question": "‘పూర్తి కావడం లేదు అన్నీ అంగీకరించడంలో మనం చూడగలడే’ అనేది ఏ పరిపూర్ణత సూత్రం?",
    "A": "ప్రత్యేకత",
    "B": "చోటు సూత్రం",
    "C": "ప్రధానాంశ మరియు గ్రౌండ్",
    "D": "సామాన్యత సూత్రం",
    "Answer": "చోటు సూత్రం"
  },
  {
    "Question": "ఇరిక్ సన్ ప్రకారం, ‘ప్లే-వయసు’ పిల్లలు ఎదుర్కొనే సామాజిక సమస్య ఏమిటి?",
    "A": "ఆటోనమీ Vs డౌట్",
    "B": "ఇండస్ట్రీ Vs ఇన్ఫిరియారిటీ",
    "C": "ఇనిషియేటివ్ Vs గిల్ట్",
    "D": "ట్రస్ట్ Vs మిస్ట్రస్ట్",
    "Answer": "ఇనిషియేటివ్ Vs గిల్ట్"
  },
  {
    "Question": "భాషా అభివృద్ధి దశలు సరైన క్రమంలో ఏమిటి?",
    "A": "ధ్వనుల అనుకరణ ® ప్రీ భాష ® బాబ్లింగ్ ® వర్బల్ అర్థం",
    "B": "ప్రీ భాష ® బాబ్లింగ్ ® ధ్వనుల అనుకరణ ® వర్బల్ అర్థం",
    "C": "బాబ్లింగ్ ® ప్రీ భాష ® ధ్వనుల అనుకరణ ® వర్బల్ అర్థం",
    "D": "బాబ్లింగ్ ® ప్రీ భాష ® వర్బల్ అర్థం ® ధ్వనుల అనుకరణ",
    "Answer": "ప్రీ భాష ® బాబ్లింగ్ ® ధ్వనుల అనుకరణ ® వర్బల్ అర్థం"
  },
  {
    "Question": "వినోద్ VIBGYOR కోడ్ ఉపయోగించి వర్షాకాల రంగులను గుర్తించాడు. ఈ జ్ఞాపకం పద్ధతి ఏమిటి?",
    "A": "ఆలోచనల సంయోజన",
    "B": "స్మరణాలు ఉపయోగించడం",
    "C": "పఠన అవగాహన",
    "D": "సంప్రదింపు పద్ధతి",
    "Answer": "స్మరణాలు ఉపయోగించడం"
  },
  {
    "Question": "‘సీనూ’ హిందీ 10వ తరగతిలో చదివాడు మరియు ఇంటర్ లో రెండవ భాషగా సంస్కృతం. హిందీ, సంస్కృతం పదాలను గుర్తించడంలో ఆటంకం కలుగుతుంది. దీని పేరు?",
    "A": "రెట్రో యాక్టివ్ ఇన్హిబిషన్",
    "B": "ప్రొయాక్టివ్ ఫర్గెటింగ్",
    "C": "ప్రొయాక్టివ్ ఇన్హిబిషన్",
    "D": "రెట్రో యాక్టివ్ ఫర్గెటింగ్",
    "Answer": "ప్రొయాక్టివ్ ఇన్హిబిషన్"
  },
  {
    "Question": "SALT ప్రోగ్రామ్ పూర్తి రూపం ఏమిటి?",
    "A": "సపోర్ట్ ఆంధ్రా లెర్నింగ్ ట్రాన్స్‌ఫార్మేషన్",
    "B": "స్టూడెంట్ యాక్సెస్ టు లెర్నింగ్ అండ్ టీచింగ్",
    "C": "స్టూడెంట్స్ అటిట్యూడ్స్ ఆన్ లెర్నింగ్ ట్రాన్స్‌ఫార్మేషన్",
    "D": "సపోర్టింగ్ యాక్సెస్ టు లెర్నింగ్ అండ్ టీచింగ్",
    "Answer": "సపోర్ట్ ఆంధ్రా లెర్నింగ్ ట్రాన్స్‌ఫార్మేషన్"
  },
  {
    "Question": "Affective domain కి సంబంధం లేని ఒకటి ఏమిటి?",
    "A": "ఆర్గనైజేషన్",
    "B": "నేచురలైజేషన్",
    "C": "కారెక్టర్",
    "D": "రెస్పాండింగ్",
    "Answer": "రెస్పాండింగ్"
  },
  {
    "Question": "ఇన్పుట్ పరికరాలను క్రింద ఇవ్వబడిన వాటిలో ఎంచుకోండి?",
    "A": "వెబ్ కెమెరా, బార్కోడ్ రీడర్, జాయ్‌స్టిక్",
    "B": "కీ బోర్డ్, మౌస్, మానిటర్",
    "C": "మైక్రోఫోన్, స్పీకర్, మాగ్నెటిక్ డ్రమ్స్",
    "D": "ఆప్టికల్ మార్క్ రీడర్, ప్రింటర్, టచ్ స్క్రీన్",
    "Answer": "వెబ్ కెమెరా, బార్కోడ్ రీడర్, జాయ్‌స్టిక్"
  },
  {
    "Question": "ఈ బోధనా దశ విద్యార్థులు పేర్కొన్న శిక్షణా ఫలితాలను సాధించారా లేదా అనేది కనుగొనడానికి సహాయపడుతుంది",
    "A": "ఇంటరాక్టివ్ దశ",
    "B": "ప్రీ యాక్టివ్ దశ",
    "C": "పోస్ట్ యాక్టివ్ దశ",
    "D": "క్లాస్రూమ్ యాక్టివ్ దశ",
    "Answer": "పోస్ట్ యాక్టివ్ దశ"
  },
  {
    "Question": "ప్రాథమిక పాఠశాల పిల్లలు ఈ దశలో ఉన్నారు.",
    "A": "మూసి వయసు",
    "B": "ప్రారంభ వయస్సు",
    "C": "యౌవన వయస్సు",
    "D": "శిశు వయస్సు",
    "Answer": "మూసి వయసు"
  },
  {
    "Question": "రాజు తన పనిని తల్లి ఒత్తిడి నుండి తప్పించడానికి చేస్తున్నాడు. ఇక్కడ ఒత్తిడి ఏ రూపంలో ఉంది?",
    "A": "పాజిటివ్ రీన్ఫోర్స్మెంట్",
    "B": "నెగటివ్ రీన్ఫోర్స్మెంట్",
    "C": "పాజిటివ్ పన్నిష్మెంట్",
    "D": "ప్రోగ్రెస్ పన్నిష్మెంట్",
    "Answer": "నెగటివ్ రీన్ఫోర్స్మెంట్"
  }
]
